\defmathtask[task=26,variant=25,year=2016,]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Fri, 30 Dec 2016}
В параллелограмме \( ABCD \) проведена диагональ \( AC \). Точка \( O \) является центром
окружности, вписанной в треугольник \( ABC \). Расстояния от точки \( O \) до точки \( A \) и прямых
\( AD \) и \( AC \) соответственно равны 25, 17 и 7. Найдите площадь параллелограмма \( ABCD \).

% task text
\begin{solution}
  Пусть окружность, вписанная в треугольник \( ABC \) касается прямых
  \( AB \), \( AC \) и \( BC \) в точках \( R \), \( T \) и \( L \)
  соответственно, а \( H \) и \( L \)~---~основания высот, опущенных из точки
  \( O \) на прямые \( AD \) и \( BC \).
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.5}
%
  Расстояние от точки \( O \) до прямой \( AC \) является радиусом
  вписанной окружности, т.е \( r = OR = OL = OT = 7\). По условию,
  \( AO = 25 \), откуда по т.~Пифагора в прямоугольных треугольниках
  \( AOR \) и \( AOT \) находим \( AR = AT = 24 \).
  \vskip -\parskip\relax
  Отрезки касательных, проведенных из одной точки равны. Обозначим
  \( BR = BL = x \), \( CL = CT = y \). Запишем площадь треугольника
  \( ABC \), используя периметр и радиус вписанной окружности:
  \begin{align*}
    S = pr = \frac12(24 + x + x + y + y + 24)\cdot 7 = 7(x + y + 24)
  \end{align*}
  Продолжим луч \( AO \) до пересечения с прямой \( BC \) в точке
  \( K \). Прямоугольные треугольники \( AOH \) и \( KOL \) подобны по
  острому углу: вертикальные углы \( AOH \) и \(KOL \) равны. Из
  подобия находим \( OK \) и \( AK \):
  \begin{align*}
    \frac{AO}{OK} = \frac{OH}{OL}\;\Rightarrow\;
    OK &= AO\cdot\frac{OL}{OH} = 25\cdot\frac{7}{17}\\
    AK &= AO + OK = 25 + 25\cdot \frac{7}{17} = 25\cdot \frac{24}{17}
  \end{align*}
  Из прямоугольных треугольников \( AOR \) и \( AOT \) находим
  \( \sin\angle OAR = \sin\angle OAT = \frac{7}{25} \). Запишем
  площадь треугольника \( ABC \):
  \begin{align*}
    S &= S_{ABK} + S_{AKC} = \frac12AB\cdot AK\sin\angle OAR + \frac12 AC\cdot AK\sin\angle OAT\\
    S &= \frac12AK\sin\angle OAR(AB + AC) = \frac12\cdot25\cdot\frac{24}{17}\cdot\frac{7}{25}(x + 24 + y + 24)\\
    S &= \frac{84}{17}(x + y + 48)
  \end{align*}
  Приравняем две написанные формулы для площади треугольника \( ABC \) и найдем сумму \( x + y \):
  \begin{align*}
    7(x + y + 24) &= \frac{84}{17}(x + y + 48)\\
    119(x + y + 24) &= 84(x + y + 48)\\
    35(x + y) &= 84\cdot 48 - 119\cdot 24 = 168\cdot 24 - 119\cdot 24 = 49\cdot 24\\
    x + y &= \frac{7\cdot 24}{5} = 33.6
  \end{align*}
  Далее, находим площадь параллелограмма как произведение высоты на основание:
  \begin{align*}
    S_{ABCD} = LH \cdot BC = (OL + OH)(x + y) = (7 + 17)\cdot 33.6 = 24\cdot 33.6 = 806.4
  \end{align*}

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{806.4}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
